\begin{resumo}
Com o recente crescimento da computação em nuvem, tornaram-se recorrentes
questionamentos feitos com relação a perda de desempenho em ambientes
virtualizados. Especificamente surgem questões sobre como aplicações utilizando
o mesmo ambiente virtualizado competem por recursos. Neste contexto, realizamos
uma série de coleta de dados, desenvolvemos procedimentos e selecionamos um
conjunto de ferramentas tipicamente utilizadas para medição de desempenho em
sistemas computacionais. Nossos resultados mostram que o grau de interferência
é variável de acordo com o tipo de aplicação que está sendo executada nas
máquinas virtuais, e que é possível aplicar modelos estatísticos para predição
de desempenho de uma aplicação.

\begin{IEEEkeywords}
Computação em Nuvem, Virtualização, Métricas de Desempenho.
\end{IEEEkeywords}

\end{resumo}

\begin{abstract}
Cloud computing is growing and there are recurrent questions about performance
loss in virtualized environments. Specifically, there are questions on how
applications under the same virtualized environment compete for resources. In
this context, we have performed several data collection, developed procedures
and selected a set of tools typically used to measure performance in
computational systems. Our results show that the interference degree is
variable according to the type of application that is running in the virtual
machines. In addition, it is possible to apply statistical models for
performance prediction of an application.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Cloud Computing, Virtualization, Performance Metrics.
\end{IEEEkeywords}

